 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{srcltx}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : pourcentages (2), corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item D'après l'infographie, 52 \%~des femmes ont fait un don en 2016. Il y avait 1 597 460 donneurs en 2016.\\
  Le nombre de femmes est donc : $0,52\times 1597460\simeq830679$.\\
  Parmi ces femmes, 54 \%~ont moins de 40 ans.\\
  Le nombre de femmes de moins de 40 ans ayant fait un don à l’établissement français du sang en 2016 est donc : $0,54\times 830679=448567$.\\
  \item $\bullet~$ 32 \% ~des donneurs sont âgés de 18 à 29 ans, soit 3200 donneurs car  : $0,32\times 10000=3200$ ;\\
  $\bullet~$ Parmi les 1200 donneurs âgés de 60 à 70 ans, 5 \%~sont des nouveaux donneurs, soit 60 donneurs car : \\$0,05\times 1200= 60$.\\
  On complète alors le tableau :
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}

\begin{minipage}{15cm}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{~}		&\cellcolor{lightgray}\textbf{Nouveaux donneurs}	&\cellcolor{lightgray}\textbf{Donneurs connus}	&\cellcolor{lightgray}\textbf{Total}\\ \hline
\cellcolor{lightgray} \textbf{18-29 ans} 	&	1 100	&		\textcolor{red}{ 2100}	&\textcolor{red}{	 3200	}		\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{30-39 ans}	& 200		&	1 500		&	1 700				\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{40-49 ans}	&	200	&		1 800	&	2 000				\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{50-59 ans}	&	\textcolor{red}{140}	&		\textcolor{red}{1760}	&		\textcolor{red}{ 1900}			\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{60-69 ans}	&	\textcolor{red}{60}	&			\textcolor{red}{ 1140}&			\textcolor{red}{ 1200}		\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{Total}	&	\textcolor{red}{ 1700}	&	\textcolor{red}{ 8300}	&					\np{10000}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{minipage}
\end{center}
~\\
\item  La fréquence est donnée par : $$\dfrac{\text{Nombre de nouveaux donneurs âgés de 18 à 29 ans}}{\text{Nombre total de donneurs}}=\dfrac{1100}{10000}=0,11$$
    11 \% des donneurs sont des nouveaux donneurs âgés de 18 à 29 ans.\\
    
\item La fréquence est donnée par : $$\dfrac{\text{Nombre de nouveaux donneurs âgés de 30 à 39 ans}}{\text{Nombre de donneurs âgés de 30 à 39 ans}}=\dfrac{200}{1700}\simeq 0,118$$
    11,8 \% des donneurs âgés de 30 à 39 ans sont des nouveaux donneurs.\\
    
\item Parmi les 1700 nouveaux donneurs, il y en a 1100 âgés de 18 à 29 ans. Ils représentent $\dfrac{1100}{1700}$ soit $\dfrac{11}{17}$ des nouveaux donneurs.\\
   \begin{minipage}{10cm}
    $\dfrac{11}{17}<\dfrac{2}{3}$, car $\dfrac{11}{17}=\dfrac{33}{51}<\dfrac{34}{51}=\dfrac{2}{3}$.
   \end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Méthode}{
Pour comparer des fractions, on les met au même dénominateur.}
\end{minipage}~\\~\\
On en déduit que moins des deux tiers des nouveaux donneurs sont âgés de 18 à 29 ans. L'affirmation est donc fausse.
\end{enumerate}
\end{document}

